<LanguageData>
	<!-- Defs\Tutor\Concepts_NotedSelfshow.xml -->
	<!-- EN: CE: Mass and bulk -->
	<CE_InventoryWeightBulk.label>CE: Masa y volumen</CE_InventoryWeightBulk.label>
	<!-- EN: You can order your colonists to pick up items and store them in their inventory. They are limited in this by their carry weight and bulk capacity.\n\nCarry weight is determined by movement capacity and the more weight a colonist is carrying, the slower they are.\n\nBulk represents the space in your colonists' pockets and can be increased by equipping loadbearing gear like backpacks and tactical vests. The more stuffed their pockets are, the slower they'll work, so only pick up things you actually need.\n\nYou can check a colonist's load by selecting them, clicking the INVENTORY button and hovering over the displayed bars.\n\nTo order a colonist to pick something up, select him, right-click an item and select the 'Pick up' option. -->
	<CE_InventoryWeightBulk.helpText>Puedes ordenar a tus colonos recoger objetos y guardarlos en su inventario. Esto está limitado por su peso de carga y su capacidad de volumen.\n\nEl peso de carga depende de la capacidad de movimiento, y cuanto más peso lleve un colono, más lento será.\n\nEl volumen representa el espacio en los bolsillos de tus colonos y puede aumentar equipando equipo de carga como mochilas y chalecos tácticos. Cuanto más llenos estén sus bolsillos, más lento trabajarán, así que recoge solo lo que realmente necesites.\n\nPuedes revisar la carga de un colono seleccionándolo, haciendo clic en INVENTORY y pasando el cursor sobre las barras mostradas.\n\nPara ordenar a un colono que recoja algo, selecciónalo, haz clic derecho en un objeto y elige la opción 'Pick up'.</CE_InventoryWeightBulk.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Loadouts -->
	<CE_Loadouts.label>CE: Equipamientos</CE_Loadouts.label>
	<!-- EN: Colonists can be told to automatically pick up certain items to avoid inventory micromanagement. For example you can tell them to keep ammo for their primary weapon and they will stock up after a firefight.\n\nOpen the ASSIGN tab and press the 'Manage loadouts' button. Create a new loadout and set the items and quantity you want your colonists to keep. Then you can assign that loadout to your colonists and they will automatically manage their inventories. -->
	<CE_Loadouts.helpText>Se puede indicar a los colonos que recojan ciertos objetos automáticamente para evitar microgestión de inventario. Por ejemplo, puedes decirles que mantengan munición para su arma principal y se reabastecerán después de un tiroteo.\n\nAbre la pestaña ASSIGN y pulsa el botón 'Manage loadouts'. Crea un nuevo equipamiento y define los objetos y cantidades que quieres que lleven tus colonos. Luego puedes asignar ese equipamiento y ellos gestionarán su inventario automáticamente.</CE_Loadouts.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Ammo crafting -->
	<CE_AmmoCrafting.label>CE: Fabricación de munición</CE_AmmoCrafting.label>
	<!-- EN: Ensuring your colonists are supplied with quality ammo is vital to surviving on a Rimworld. Simple stone arrows can be obtained from the crafting but perform very poorly against opponents with advanced armor and clothing.\n\nSteel and plasteel arrows offer better penetration and can be made at the smithing bench once smithing is researched.\n\nResearch gunsmithing to unlock the loading bench, where you can craft ammo for most firearms. Artillery shells and grenades are made at the machining table.\n\nWhile most conventional ammo types can be made from simple raw materials, advanced ammo requires more exotic ingredients such as components, FSX or Prometheum. -->
	<CE_AmmoCrafting.helpText>Asegurar que tus colonos tengan munición de calidad es vital para sobrevivir en un Rimworld. Las flechas simples de piedra pueden obtenerse mediante fabricación, pero rinden muy mal contra oponentes con armadura y ropa avanzadas.\n\nLas flechas de acero y plastiacero ofrecen mejor penetración y pueden fabricarse en el banco de herrería una vez investigada herrería.\n\nInvestiga armería para desbloquear la mesa de recarga, donde puedes fabricar munición para la mayoría de armas de fuego. Los proyectiles de artillería y granadas se fabrican en la mesa de mecanizado.\n\nMientras que la mayoría de municiones convencionales se hacen con materias primas simples, la munición avanzada requiere ingredientes más exóticos como componentes, FSX o Prometheum.</CE_AmmoCrafting.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Obtaining FSX -->
	<CE_ObtainingFSX.label>CE: Obtener FSX</CE_ObtainingFSX.label>
	<!-- EN: FSX is the main ingredient for explosives such as frag grenades and mortar shells. You can obtain it either through traders or by taming boomrats and boomalopes, then harvesting the volatile chemicals they produce.\n\nOnce tamed they will produce a steady stream of FSX that your colonists will automatically harvest similar to other animal resources like wool and milk.\n\nYou can see your animal's current chemical fullness by selecting it and checking the readout in the lower-left corner. -->
	<CE_ObtainingFSX.helpText>FSX es el ingrediente principal de explosivos como granadas de fragmentación y proyectiles de mortero. Puedes conseguirlo por comerciantes o domando boomrats y boomalopes para luego cosechar los químicos volátiles que producen.\n\nUna vez domesticados, producirán un flujo constante de FSX que tus colonos cosecharán automáticamente, similar a otros recursos animales como lana y leche.\n\nPuedes ver la plenitud química actual del animal seleccionándolo y revisando el panel de la esquina inferior izquierda.</CE_ObtainingFSX.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Obtaining Prometheum -->
	<CE_ObtainingPrometheum.label>CE: Obtener Prometheum</CE_ObtainingPrometheum.label>
	<!-- EN: Prometheum is used in most incendiary weapons such as incendiary mortar shells, AP-I rounds and molotovs. It is a highly flammable liquid that is harvested from the blazebulb plant.\n\nTo grow blazebulb, simply select a growing zone and set it to plant blazebulb.\n\nWarning: Blazebulbs are highly sensitive and have a chance to ignite if the surrounding temperature exceeds 28°C/82F. They will also leak puddles of Prometheum when damaged, which ignite on contact with air.\n\nMake sure your plantation has good climate control and is fire-proofed, otherwise it might quickly turn into a blazing inferno! -->
	<CE_ObtainingPrometheum.helpText>Prometheum se usa en la mayoría de armas incendiarias, como proyectiles incendiarios de mortero, rondas AP-I y molotovs. Es un líquido altamente inflamable que se obtiene de la planta blazebulb.\n\nPara cultivar blazebulb, selecciona una zona de cultivo y configúrala para plantar blazebulb.\n\nAviso: las blazebulbs son muy sensibles y pueden encenderse si la temperatura alrededor supera 28°C/82F. También filtrarán charcos de Prometheum cuando sufran daño, que se encienden al contacto con el aire.\n\nAsegúrate de que tu plantación tenga buen control de clima y protección contra incendios, o podría convertirse rápidamente en un infierno en llamas.</CE_ObtainingPrometheum.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Fighting mechanoids -->
	<CE_CentipedeArmor.label>CE: Combatir mecanoides</CE_CentipedeArmor.label>
	<!-- EN: Warning: It is only a matter of time before mechanoids take notice of your arrival and start attacking. The larger models have heavy armor that is impervious to small-arms fire.\n\nFighting them requires powerful weapons such as heavy machine guns or explosives. You should keep a healthy stockpile of these weapons if you hope to survive for long. -->
	<CE_CentipedeArmor.helpText>Aviso: es solo cuestión de tiempo para que los mecanoides noten tu llegada y comiencen a atacar. Los modelos más grandes tienen armadura pesada impermeable al fuego de armas ligeras.\n\nCombatirlos requiere armas poderosas como ametralladoras pesadas o explosivos. Debes mantener una buena reserva de estas armas si esperas sobrevivir mucho tiempo.</CE_CentipedeArmor.helpText>
	
	<!-- EN: CE: New armor system -->
	<CE_ArmorSystem.label>CE: Nuevo sistema de armadura</CE_ArmorSystem.label>
	<!-- EN: Combat Extended replaces the vanilla armor system with a penetration-based model. Blunt and sharp type weapons have armor penetration values which determine how much their damage is reduced by armor.\n\nAttacks that have less armor penetration than the armor value of a pawn are either deflected or fully mitigated, however armor values lower than the armor penetration will reduce damage based on the ratio of armor value to the attack's base armor penetration (e.g: if a pawn with an armor value of 8mm RHA is hit by a 10mm RHA projectile, the armor will block 80% of the damage).\nBlocked sharp damage is always turned into blunt damage and is checked against the blunt armor rating. The amount of blunt damage depends on the attack's base blunt penetration, which is affected by blocked sharp damage and blocked sharp penetration.\nIn the case of a deflection, a sharp attack is converted into blunt (preventing bleeding and internal organ damage) and is checked against the blunt armor rating. The amount of blunt damage depends on the attack's base blunt penetration and the pre-deflection remaining sharp penetration.\nA full mitigation happens when a blunt or sharp attack deals no damage because all armor penetration values are less than their armor rating. A sharp attack has to firstly be deflected to be fully mitigated.\n\nEnvironmental damage such as fire/electricity has no penetration and is simply reduced by the % of armor against that type. -->
	<CE_ArmorSystem.helpText>Combat Extended reemplaza el sistema de armadura vanilla con un modelo basado en penetración. Las armas de tipo contundente y cortante tienen valores de penetración de armadura que determinan cuánto se reduce su daño por la armadura.\n\nLos ataques con menos penetración que el valor de armadura del peón se desvían o se mitigan por completo. Si la armadura es menor que la penetración, el daño se reduce según la proporción entre armadura y penetración base del ataque (p. ej.: si un peón con 8 mm RHA recibe un proyectil de 10 mm RHA, la armadura bloquea 80% del daño).\nEl daño cortante bloqueado siempre se convierte en daño contundente y se evalúa contra la armadura contundente. La cantidad de daño contundente depende de la penetración contundente base del ataque, afectada por el daño cortante bloqueado y la penetración cortante bloqueada.\nEn caso de desvío, un ataque cortante se convierte en contundente (evitando sangrado y daño a órganos internos) y se evalúa contra la armadura contundente. La cantidad de daño contundente depende de la penetración contundente base del ataque y de la penetración cortante restante antes del desvío.\nLa mitigación total ocurre cuando un ataque contundente o cortante no causa daño porque todos los valores de penetración son menores que su valor de armadura. Un ataque cortante debe desviarse primero para poder mitigarse totalmente.\n\nEl daño ambiental como fuego/electricidad no tiene penetración y simplemente se reduce por el porcentaje de armadura contra ese tipo.</CE_ArmorSystem.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Suppression -->
	<CE_SuppressionReaction.label>CE: Supresion</CE_SuppressionReaction.label>
	<!-- EN: All humans have a suppression meter, based on their mental break threshold and current mood. Any time gunfire passes by them, it will add to the meter based on projectile power and (lack of) worn armor. \n\nWhen someone's suppression threshold is reached they will panic, run for the nearest cover and become incapable of using aimed shot mode, making it a good tool to break up melee charges or reduce sniper accuracy. It will also impart a mood penalty, making them easier to suppress in the future.\n\nYou can recognize suppressed pawns by the yellow downwards arrow they're emitting. -->
	<CE_SuppressionReaction.helpText>Todos los humanos tienen un medidor de supresión, basado en su umbral de colapso mental y su estado de ánimo actual. Cada vez que el fuego pasa cerca, el medidor aumenta según la potencia del proyectil y la (falta de) armadura equipada. \n\nCuando alguien alcanza su umbral de supresión, entrará en pánico, correrá a la cobertura más cercana y será incapaz de usar aimed shot, lo que hace de la supresión una buena herramienta para romper cargas melee o reducir la precisión de francotiradores. También aplica una penalización de ánimo, facilitando suprimirlos de nuevo en el futuro.\n\nPuedes reconocer peones suprimidos por la flecha amarilla hacia abajo que emiten.</CE_SuppressionReaction.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Hunkering -->
	<CE_Hunkering.label>CE: Agazaparse</CE_Hunkering.label>
	<!-- EN: If someone's suppression meter maxes out they will hunker in panic. This causes them to run for the nearest cover and lie down, unable to shoot back or take any action until their suppression ticks down, essentially removing them from the fight.\n\nHunkering pawns are marked by an orange downwards arrow. -->
	<CE_Hunkering.helpText>Si el medidor de supresión de alguien se llena, se agazapará en pánico. Esto hace que corra a la cobertura más cercana y se tire al suelo, incapaz de devolver fuego o realizar acciones hasta que su supresión baje, quedando prácticamente fuera del combate.\n\nLos peones agazapados están marcados por una flecha naranja hacia abajo.</CE_Hunkering.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Bulky clothing -->
	<CE_WornBulk.label>CE: Ropa voluminosa</CE_WornBulk.label>
	<!-- EN: Certain clothing items are very bulky and will hinder your colonists in their daily tasks, lowering work speed when worn. These items include things like armor and regular clothing made from certain materials such as hyperweave.\n\nYou can check the info-menu of a particular apparel to see its 'worn bulk' stat to see how much bulk it adds when equipped on a colonist. -->
	<CE_WornBulk.helpText>Algunas prendas son muy voluminosas y dificultarán a tus colonos en sus tareas diarias, reduciendo la velocidad de trabajo al usarlas. Estos objetos incluyen armaduras y ropa normal hecha de ciertos materiales como hipertejido.\n\nPuedes revisar el menú de información de una prenda para ver su estadística 'worn bulk' y cuánto volumen agrega al equiparla en un colono.</CE_WornBulk.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Crouching -->
	<CE_Crouching.label>CE: Agacharse</CE_Crouching.label>
	<!-- EN: Any drafted human will crouch when they are not moving, making them a smaller target. You can get a detailed breakdown by selecting a shooter and hovering the mouse over a target.\n\nCrouched pawns will make efficient use of nearby cover, only revealing enough of their head to aim and shoot. -->
	<CE_Crouching.helpText>Cualquier humano reclutado se agachará cuando no se esté moviendo, haciéndolo un objetivo más pequeño. Puedes obtener un desglose detallado seleccionando un tirador y pasando el cursor sobre un objetivo.\n\nLos peones agachados usarán eficientemente la cobertura cercana, revelando solo lo necesario de la cabeza para apuntar y disparar.</CE_Crouching.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Night vision -->
	<CE_NightVision.label>CE: Vision nocturna</CE_NightVision.label>
	<!-- EN: Darkness significantly reduces accuracy at longer ranges. This penalty can be offset with night vision from implants, apparel, weapons, or innate racial trait. Night vision does not stack across categories (night vision from a recon helmet will not combine with night vision from bionic eyes). Instead, only the highest efficiency source available will be used. -->
	<CE_NightVision.helpText>La oscuridad reduce mucho la precisión a largas distancias. Esta penalización puede compensarse con visión nocturna proveniente de implantes, ropa, armas o rasgos raciales innatos. La visión nocturna no se acumula entre categorías (la de un casco de reconocimiento no se combina con la de ojos biónicos). En su lugar, se usa solo la fuente disponible de mayor eficiencia.</CE_NightVision.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Muzzle flash -->
	<CE_MuzzleFlash.label>CE: Fogonazo</CE_MuzzleFlash.label>
	<!-- EN: Many weapons produce a muzzle flash in darkness, momentarily lighting up the shooter's position and exposing them to more accurate fire for a short time. A high rate of fire or larger muzzle flash makes the shooter easier to target. -->
	<CE_MuzzleFlash.helpText>Muchas armas producen fogonazo en la oscuridad, iluminando momentáneamente la posición del tirador y exponiéndolo a fuego más preciso durante un corto tiempo. Una alta cadencia de fuego o un fogonazo mayor hace al tirador más fácil de apuntar.</CE_MuzzleFlash.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Called shots -->
	<CE_TargettedModes.label>CE: Disparos dirigidos</CE_TargettedModes.label>
	<!-- EN: After getting 2.5 weapon handling stat on a pawn, which is 10 shooting skill with 100% manipulation, you can target body part areas of targets in the open. -->
	<CE_TargettedModes.helpText>Al alcanzar 2.5 en manejo de arma en un peón (equivale a 10 de tiro con 100% de manipulación), puedes apuntar a zonas corporales de objetivos a campo abierto.</CE_TargettedModes.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Bipods -->
	<CE_Bipods.label>CE: Bípodes</CE_Bipods.label>
	<!-- EN: Certain guns like machine guns and sniper rifles have bipods built into them for you to take advantage of. Beware that while guns can be fired without setting up their bipods, they will suffer a penalty to their accuracy. On the other hand, some guns get a bonus if you use their bipods. How bipods are set up can be set at combat extended settings, manual and automatic set up. Automatic set up tries to set up the weapon's bipod and takes you weapon's fire mode into account to decide when to set up the bipod, the fire mode which activates auto set up can be seen in the weapon's information tab. Manual set up allows for taking control over when to set up the weapon's bipod which can be toggled between opening and closing the bipod order. The time it takes to set a bipod up is affected by the wielder's weapons handling stat and the height of the cover they are standing behind. -->
	<CE_Bipods.helpText>Ciertas armas, como ametralladoras y rifles de francotirador, tienen bípodes integrados que puedes aprovechar. Ten en cuenta que aunque se pueden disparar sin desplegar bípode, sufrirán una penalización de precisión. Por otro lado, algunas armas obtienen bonificación al usar su bípode. La forma de desplegar bípodes puede configurarse en ajustes de Combat Extended: manual o automática. El modo automático intenta desplegar el bípode y tiene en cuenta el modo de fuego del arma para decidir cuándo hacerlo; el modo de fuego que activa el despliegue automático se puede ver en la pestaña de información del arma. El modo manual permite controlar cuándo desplegarlo, alternando entre orden de abrir y cerrar bípode. El tiempo de despliegue se ve afectado por el manejo de armas del portador y por la altura de la cobertura tras la que esté.</CE_Bipods.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Targetting in melee -->
	<CE_TargettedModesMelee.label>CE: Apuntar en melee</CE_TargettedModesMelee.label>
	<!-- EN: After getting 8 melee skill it is possible to target body part areas in melee fighting, with the drawback of lower chance to hit (0.8x for bottom, 0.7x for top). After reaching 16 melee skill it also becomes possible to aim for exact specific body parts in those areas.\n\ when targetting specific body part (part, not height), the selected part won't be always hit. The chance to actually hit it is (((part coverage) * (attacker melee skill - 15) * manipulation) - ((Defender melee skill / 50) * moving), if the attack misses the bodypart it hits selected height area. -->
	<CE_TargettedModesMelee.helpText>Al alcanzar 8 de habilidad melee es posible apuntar a zonas corporales en combate melee, con la desventaja de una menor probabilidad de impacto (0.8x para abajo, 0.7x para arriba). Al llegar a 16 de habilidad melee también es posible apuntar a partes corporales específicas dentro de esas zonas.\n\ Al apuntar a una parte corporal específica (parte, no altura), la parte seleccionada no siempre será impactada. La probabilidad real de impactarla es (((cobertura de la parte) * (habilidad melee del atacante - 15) * manipulación) - ((habilidad melee del defensor / 50) * movimiento)); si el ataque falla la parte corporal, impacta la zona de altura seleccionada.</CE_TargettedModesMelee.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Giving ammo -->
	<CE_GiveAmmo.label>CE: Dar municion</CE_GiveAmmo.label>
	<!-- EN: Your drafted colonists can be manually ordered to give ammo to other friendly pawns, be it humanoid or mechanoid, if they are carrying ammo the recepient's gun can fire. Select the giver pawn and right-click on the recipient, then choose how much of which ammo type to give. -->
	<CE_GiveAmmo.helpText>Tus colonos reclutados pueden recibir orden manual de dar munición a otros peones aliados, sean humanoides o mecanoides, si llevan munición que el arma del receptor pueda disparar. Selecciona al peón que entrega, haz clic derecho en el receptor y luego elige cuánto de qué tipo de munición entregar.</CE_GiveAmmo.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Parent loadouts -->
	<CE_ParentLoadouts.label>CE: Equipamientos padre</CE_ParentLoadouts.label>
	<!-- EN: Loadouts can be assigned a 'parent loadout'. Colonists will carry everything in the parent loadout in addition to their assigned loadout. This is useful for creating base loadouts used across multiple colonists that can be quickly and easily changed. -->
	<CE_ParentLoadouts.helpText>Los equipamientos pueden tener asignado un 'equipamiento padre'. Los colonos llevarán todo lo del equipamiento padre además de su equipamiento asignado. Esto es útil para crear equipamientos base usados por múltiples colonos y modificarlos de forma rápida y sencilla.</CE_ParentLoadouts.helpText>
	
	<!-- EN: CE: Ad hoc loadouts -->
	<CE_AdHocLoadouts.label>CE: Equipamientos ad hoc</CE_AdHocLoadouts.label>
	<!-- EN: Loadouts can be designated as 'ad hoc', which automatically includes the colonist's currently equipped weapon and ammo for it as part of their loadout. Ad hoc loadouts include additional options to set how many magazines' worth of ammo your colonst will carry for their weapon, up to set limits of mass and bulk. -->
	<CE_AdHocLoadouts.helpText>Los equipamientos pueden marcarse como 'ad hoc', lo que incluye automáticamente el arma equipada actualmente por el colono y su munición como parte del equipamiento. Los equipamientos ad hoc incluyen opciones adicionales para definir cuánta munición en cargadores llevará el colono para su arma, hasta límites establecidos de masa y volumen.</CE_AdHocLoadouts.helpText>
</LanguageData>
