<LanguageData>
	<!-- _Translation\Grabbed_Defs_from_patches\Apparel_Various14.xml -->
	<!-- EN: armor vest -->
	<Apparel_FlakVest.label>chaleco antibalas</Apparel_FlakVest.label>
	<!-- EN: Padded vest made from bullet-resistant materials. Provides limited protection against shrapnel and gunfire at relatively low weight. -->
	<Apparel_FlakJacket.description>Chaleco acolchado hecho con materiales resistentes a las balas. Proporciona proteccion limitada contra metralla y disparos con un peso relativamente bajo.</Apparel_FlakJacket.description>
	<!-- EN: Padded pants made from bullet-resistant materials. Provides limited protection against shrapnel and gunfire at relatively low weight. -->
	<Apparel_FlakPants.description>Pantalones acolchados hechos con materiales resistentes a las balas. Proporcionan proteccion limitada contra metralla y disparos con un peso relativamente bajo.</Apparel_FlakPants.description>
	<!-- EN: A suit of powered armor. Layered plasteel-weave plates are very effective at stopping attacks, with few vulnerable joint sections. Neuro-memetic assistors allow a human to wear the armor and still move easily.\n\nWhile bulky and heavy, the advanced servo-motors greatly increase the wearer's load bearing capacity and assist in weapon-handling.\n\nArmor like this is often used by rapid-incursion space marines. -->
	<Apparel_PowerArmor.description>Una armadura asistida por energia. Las placas en capas de tejido de plastiacero son muy efectivas para detener ataques, con pocas secciones de articulacion vulnerables. Los asistores neuromemeticos permiten que un humano use la armadura y aun asi se mueva con facilidad.\n\nAunque es voluminosa y pesada, los servomotores avanzados aumentan en gran medida la capacidad de carga de quien la usa y ayudan en el manejo de armas.\n\nUna armadura como esta suele ser usada por marines espaciales de incursion rapida.</Apparel_PowerArmor.description>
	<!-- EN: A suit of light partially-powered armor, designed to permit quick movement. Lightweight plasteel-weave plates block attacks without compromising mobility, and neuro-memetic assistors in the lower body allow a human to wear the armor and still move easily.\n\nThe advanced built-in servo-motors greatly increase the wearer's load bearing capacity.\n\nArmor like this is often used by imperial scout troops and glitterworld police forces. -->
	<Apparel_ArmorRecon.description>Una armadura ligera parcialmente asistida por energia, disenada para permitir movimiento rapido. Las placas ligeras de tejido de plastiacero bloquean ataques sin comprometer la movilidad, y los asistores neuromemeticos en la parte inferior del cuerpo permiten que un humano use la armadura y aun asi se mueva con facilidad.\n\nLos servomotores avanzados integrados aumentan en gran medida la capacidad de carga de quien la usa.\n\nUna armadura como esta suele ser usada por tropas imperiales de reconocimiento y fuerzas policiales de mundos ultratecnologicos.</Apparel_ArmorRecon.description>
</LanguageData>